曾志豪 - 消失的集會自由

大國最大特色，便是講一套做一套。憲法規定公民有遊行集會罷工自由，但從未落實，除非是要保釣反日，然後在一種「默許」之下，得享擲石的片刻自由。

香港今天也似乎走到這一步。

元朗、港島的兩個遊行都被警方「反對」，像呼應了當日建制派的建議﹕暫停發出遊行的不反對通知書，換取社會的安寧。

於是，市民的遊行權利便被監生剝奪了兩次。

這是一個很古怪的邏輯，因為擔心每次遊行都有意外衝突，甚至某些地區人士反對，甚麼「一切後果警方負全責」，便停止了居民的遊行權利。若套用這個邏輯，十八區的遊行，只要該區某些勢力反對，也同樣講一句「一切後果警方負責」，是否便18區都變成禁區？警方出糧的工作便是要「負責香港的治安」，白衣人你不阻止不拘捕還要拍膊頭，轉頭卻禁止市民申請遊行，這算甚麼家奴卒子？

香港已經去到最底線的防守了，已經不是要爭取甚麼自由人權民主這些「高層」權利，我們只是希望爭取「免於恐懼搭西鐵入元朗的自由」，爭取「集會遊行的自由」，也就是遇到不公平的時候可以集體反聲的最低權利。如果警方覺得剝奪遊行權利便可以和平寧靜，實在是共式思維，愚不可及。難道下次你們又禁止「撐警護港集會」嗎？

至於拘捕了申請元朗遊行的鍾建平，控以煽動非法集結，簡直是荒謬可恥。難道一個人，申請了遊行被阻止後，他自己便不能再前去該地區嗎？他如果不阻止其他人出席，他便犯了煽動嗎？控告佔中9子的時候，已經用了這種荒謬邏輯，硬屈示威者受到學者煽動，今天又再諉過他人？那為何不拘控石鏡泉煽惑他人使用暴力教仔呢？為何不拘控何君堯煽動白衣人毒打市民呢？為何不拘控鄉紳恐嚇公眾呢？警方被罵黑警，是完全有道理有原因的。